**铁饭碗**是名词，意指高度稳定、沒有[失業風險的工作和工资体制](../Page/失業.md "wikilink")，因为[漢語語境經常以](../Page/漢語.md "wikilink")「飯碗」指代[工作](../Page/工作.md "wikilink")，加上此類工作的永久性和稳定性，使到工作本身允如[铁一般地坚硬](../Page/铁.md "wikilink")，所以高度穩定的工作就有了此一称号。除了[国营企业的](../Page/国营企业.md "wikilink")[員工外](../Page/員工.md "wikilink")，还包括了[公务员](../Page/公务员.md "wikilink")、[军人](../Page/军人.md "wikilink")、[警察及公立學校教學](../Page/警察.md "wikilink")[職員等](../Page/職員.md "wikilink")。

## 铁饭碗的历史

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，实行了[社会主义建设的步伐](../Page/社会主义.md "wikilink")。私有企业被国有企业取代，而政府成为了国家最大的雇主。学生在毕业之后都会被派到单位里面工作，而不需要经过由[市场来决定的](../Page/市场.md "wikilink")[人力市场求职](../Page/人力市场.md "wikilink")。严格来说，所有在国有企业工作的工人都是公务员，而他们在单位的工作是有终身保障性的，他们除了每个月的工资以外，就算在退休之后还能从单位裡支取[工资](../Page/退休金.md "wikilink")。

为了要确保所有的人都有工作，这些[国有企业往往都聘请了远高于需求的人员数目](../Page/国有企业.md "wikilink")，以至这些国有企业都有大量的[冗员](../Page/冗员.md "wikilink")，经济效益严重低下。坊间一些说法是国有企业的工作“做也三十六，不做也三十六”——意思是说不论工作表现如何，工人都能够获得全数的工资。同时，这些国有企业也没有一个根据表现而拟定的工资制度。以至工人们没有把工作做好的推动力。虽然后来国有企业也开设了奖金制度，发放奖金给表现好的员工，但毕竟并不能够解决一些基本的问题，如冗员、低效益等。

冗员和低效益往往都与铁饭碗拉上关系，铁饭碗所带来的另外一些问题还有工人对政府或单位的过分依赖性，以及工人们面临无法[再就业的困境](../Page/再就业.md "wikilink")，好處面則是铁饭碗的僱員工作壓力較低，較沒有壓榨僱員的現象，工作生涯中各方面都穩定，所以在用語中铁饭碗的工作至今還是偏向一種褒獎詞，稱人搶到了一份好工作。

## 榮景不再

[Rajavartijoita_passintarkastuksessa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rajavartijoita_passintarkastuksessa.jpg "fig:Rajavartijoita_passintarkastuksessa.jpg")

###

当中華人民共和國在1980年代进行[改革开放的时候](../Page/改革开放.md "wikilink")，随着外资企业和[中外合资企业的出现](../Page/中外合资.md "wikilink")，政府也改变了一些有关于人力资源分配的法规。这些企业可以根据企业自己的需要进行招聘，也可以根据雇员的表现进行赏罚。

同时，很多[国有企业的工作岗位随着股份化而开始大量减少](../Page/中華人民共和國中央企業.md "wikilink")，当时几乎有1/3的工人迅间面临[下岗的危机](../Page/下岗.md "wikilink")。这些工人有一部分在下岗之后成功的转型，有的找到了新的工作，有的则成为了[民营企业家](../Page/民营企业.md "wikilink")，但有大部分的下岗工人始终都没有办法再就业。这些失业的工人是中華人民共和國社会发展的一个隐忧，有人认为下岗工人将会引发大量的社会问题。

中華人民共和国《[事业单位人事管理条例](../Page/事业单位人事管理条例.md "wikilink")》于2014年7月1日起实施。最大的转变是将[事业单位与](../Page/事业单位.md "wikilink")[职工确定为](../Page/职工.md "wikilink")“合同关系”,打破终身制,实现人员能进能出。至此，事业单位工作人员的“铁饭碗”将全面打破。\[1\]

###

在[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")，最近一些單位組織，如[台湾铁路管理局與](../Page/台湾铁路管理局.md "wikilink")[中华航空公司](../Page/中华航空公司.md "wikilink")、[中華電信公司等为了节省开支和进行私有化的程序](../Page/中華電信公司.md "wikilink")，使很多人认为他们的铁饭碗开始不保，进而引发了一些罢工等工业行动，而且同时也引发了很多政治争议。但是由於反對改革的阻力太大與複雜的政治因素介入，往往都是雷聲大雨點小。

## 其他地方的铁饭碗

在世界大部分地方，铁饭碗泛指政府工作，如公务员等。但也有很多国家和地区，开始慢慢地进行公务员合约制，如[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[新加坡等](../Page/新加坡.md "wikilink")。随着公务员合约制的普及化，铁饭碗这个现象正在慢慢的变得更弱。更甚者，当[国家破产的情事发生](../Page/国家破产.md "wikilink")（如希腊），可能发生公务员减薪甚至裁员的可能。在[泡沫经济破裂之前的](../Page/日本泡沫经济.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")，企业（特别是大企业）普遍实行**终身雇佣制**，可视作铁饭碗的象征。

## 參考文獻

[category:職業](../Page/category:職業.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国社会](../Category/中华人民共和国社会.md "wikilink")

1.  [事业单位7月1日起实行合同制 3000余万职工告别铁饭碗](http://finance.ce.cn/rolling/201406/30/t20140630_3064362.shtml)，中国经济网，2014年6月30日